［趁美國唔得閒］信報：保皇修訂議事規則 發言時間最多5分鐘 將會過內會

立法會上月復會至今僅經過4次會期，泛民議員於大會及委員會已全方位拉布，令建制陣營不勝其煩。終於在日前由民建聯張國鈞祭出3招修訂《內務守則》，並在周二火速獲議事規則委員會通過，預料最快兩星期後交內委會討論。

張國鈞建議的3大修訂，包括改變委員會主席選舉規則，要求候選人須先交書面提名，並限時於30分鐘內完成選舉；其次，附屬法例議案的動議及議員發言，由每人最多15分鐘減至5分鐘；最後是變更處理無約束力議員議案的次序，讓其先於專責委員會等議案，取消後者可「自動打尖」的現行安排。

民主派眼見拉布空間進一步壓縮，當然不想坐以待斃，奈何這幾項修訂毋須經大會討論，內委會又以建制派議員佔多數，落實修訂恐怕只是時間問題。有泛民中人就認為，今次修改《內務守則》會觸及《基本法》和《立法會（權力及特權）條例》賦予議員的發言和辯論權利，影響市民知情權，應可構成司法覆核的理據。

不過，即使法庭基於公眾利益受理司法覆核申請，民主派亦顧忌一旦打官司可能帶來反效果，例如若敗訴或讓建制派長驅直進，日後利用此案例更加名正言順修改《議事規則》。

該泛民中人重提當年「長毛」梁國雄就立法會前主席曾鈺成剪布提出司法覆核，法庭的裁決成為現任主席梁君彥隨意剪布的法理依據，變相把各式各樣泛民視為「違憲、違法」的剪布決定合理化，「遺禍」深遠。

除了司法覆核有敗訴風險，法律費用也是一大考慮。另有民主派人士提到，去年他們就《緊急法》及《禁蒙面法》申請司法覆核時，曾向支持者「眾籌」350萬元以減輕對簿公堂的負擔，當時成功引起公眾關注，大約兩星期就達標。

可是此一時彼一時，非建制陣營早前就應否在今年度立法會接受延任鬧分歧，曾經舉辦民調亦無法達成共識。泛民支持者當中，贊成與反對留任者近乎「五五開」，如今若因議會爭端再發起眾籌，反應恐怕大不如前，更有示弱甚至暴露陣營不團結之虞。

據了解，民主派日內將碰頭商議對策，並就司法覆核徵詢資深大狀意見，評估勝算後再決定下一步。議事規則委員會主席謝偉俊早前表明，目標年底前完成《內務守則》修訂，看來泛民擬定應對方案的時間無多。

cut到5分鐘發言時間都怕JR

屌，冇人想理垃圾會

5分鐘發言夠討論d咩
youtube片都唔夠啦

議會抗爭

點解唔係1分鐘？或者10秒？5分鐘太長了

直接投票唔好d咩

泛民夠唔夠人反對？